## 前言

在传统软件开发体系中，我们希望很多事情都是完美的，在测试人员严重的软件研发应该是这样的：

* 需求是清晰的
* 流程是固化的
* 开发是有序的
* 系统是可测的
* 时间是充足的
* 用户是讲理的

现实是这样的：

* 需求频繁改
* 交付问题多
* 测试总被催
* 用户老在骂





## 1. 你心急如焚，我举步艰难

#### 1.1 传统自动化的价值

在传统的瀑布是开发里，自动化测试的推行收益中进步，而在敏捷研发模式里，自动化是必不可少的基础。

**自动化测试能节省人力、缩减测试人员投入、增强测试的有效性**；

* 自动化测试能提高效率，缩短测试工作时间；
* 自动化测试与人工测试相比，每一次测试执行操作都是固定的，非常忠实、可靠；
* 自动化测试能加大每一轮回归的粒度，提升测试覆盖率；
* 自动化测试具备更好地重现软件缺陷的能力，因为它有很强的一致性和可重复性；

传统自动化 ROI （成本与收益）的共识：

自动化收益 = 迭代次数 × 全手工执行成本 ﹣ 首次自动化成本 ﹣维护次数 × 维护成本

在这个公式中可以看到，传统的自动化 ROI 分析，主要是基于把自动化测试定位在回归测试执行者的角度，这里有一个很大的前提，也就是传统自动化理论赖以生存的基础。

这个前提就是测试做得越多越好，老板对测试覆盖率的理解，分子是指测试或自动化测试跑过的用例数，分母是产品所有功能对应的测试用例。



#### 1.2 自动化测试的价值到底在哪？

传统的自动化测试，通常是指测试过程被自动化，简单来说就是把手工测试的用例让机器执行。

广义的自动化测试包括：

* 测试环境的搭建与管理；
* 测试环境的监测、监控和报警；
* 测试代码的静态检查、编译和构建；
* 测试场景的构建，测试数据的自动化准备；
* 测试用例的分发和执行；
* 测试结果的保存与管理；
* 测试报告的生成；
* 测试优先级的建议；

自动化测试的类型：

* 单元测试；
* 代码静态检查、文件检查、签名校验、证书检查；
* 接口自动化测试
  * 本地接口测试
  * 服务接口测试
* UI 自动化测试
  * Web
  * Windows/Mac OS
  * Android/iOS
* 性能测试
  * 本地性能测试
  * 服务心梗测试

好的自动化测试不能只考虑时间和资源成本的节省收益，还要能帮助缩短迭代周期。

自动化测试可能的价值：

* 帮助回归测试；

* 节省人力；

* 构建人工测试无法构建的场景、数据准备；

* 执行一些人工测试做不到的测试用例，有效提升测试覆盖率；

* 前置测试

  让测试和开发有可能并行，提升项目敏捷度，降低测试独占周期；

测试独占周期指的是从开发正式将版本、迭代、需求移交给测试开始，到版本达到待发布状态的时间长度，这个周期内包括测试活动、开发活动（如修改测出来的 Bug，开发一些临时变更或新增的需求等）。

“传统测试覆盖率”指的是测试执行的用例总数除以所有测试用例总数，本文提到的“测试覆盖率”指的是测试执行的用例总数/需要真正被执行的测试用例总数；

它们之间的区别在于分母不包含因为“担心影响到”、“害怕有问题”从而执行的大量低价值回归测试用例。

测试人员拥有测试思维，这是开发人员不具备的，但是在测试人员中，开发技能最好的人都去做开发的，他们通常做得比一般的开发人员要好，非常注重自己的代码质量，很难测出他们的 Bug。

## 2. 易筋经和孤独九剑



### 2.1 关注实现

不了解开发实现，会导致回归测试冗余。

* 白盒测试

  知道产品内部工作过程，可通过测试检测产品内部动作是否按照规格说明书的规定正常进行，按照程序内部的结构测试程序，检验程序中的每条通路是否按预定要求正确工作。

* 黑盒测试

  把程序看做是一个不能打开的黑盒子，完全不考虑程序内部结构和内部特性的情况下，检查程序功能是否按照需求规格说明书的规定正常使用，程序是否能适当地接收输入数据而产生正确的输出信息，并且保持外部信息（如数据库或文件）的完整性。

![白盒测试与黑盒测试](/Users/jay/Pictures/文章插图/测试分析/白盒测试与黑盒测试.png)



传统的黑盒测试方法，主要有等价类、边界值、场景分析、因果图、判定表、错误推测、正交实验设计、功能图。

黑盒测试分析方法在传统测试中非常实用，对于功能复杂的大型产品，这八招能快速解除测试人员面临功能场景或条件穷举的尴尬处境。

但是黑盒测试的弱点也很明显，只能测出 80% 左右的 bug ，剩下的 20% 一般靠运气，另一半就力不从心了。

白盒测试方法：

* 语句覆盖

  程序中每一条语句至少被执行一次；

* 分支覆盖

  程序中每一个分支至少走查一次，也就是每一条分支语句的真值执行一次，假值也执行一次；

* 条件覆盖

  当判断式中含有多个条件时，要求每个条件的取值都得到检验；

* 条件覆盖

  同时考虑条件的组合及判定结果的检验；

* 路径覆盖

  让程序沿着所有可能的路径执行；



### 2.2 测试分析

测试分析时间里在对需求本身及对应的系统架构和实现细节的充分了解的基础上，通过对数据流、状态变化、逻辑时序、功能/性能/兼容性等方面进行分析，得出详细的测试关注点的过程。

测试分析能帮助我们快速分析出什么要测，什么不用测。

#### 2.2.1 基于需求的测试分析

基于需求的测试分析是最经典的一种测试分析方法，分析对象是需求规格说明书，也就是对需求进行分解，考虑需求本身以及需求所影响的功能模块得出测试范围。

基于需求的测试分析的基础：

* 熟悉业务
* 了解用户使用场景
* 有产品功能矩阵图

基于需求的测试分析的方法：

* 业务流程分析：描述业务的正向流程；
* 业务状态分析：描述业务对象的状态转换；
* 测试范围分析：需求本身的功能模块/受影响的功能模块；

对于基于需求的测试分析，有经验的人可以对需求本身的功能模块做到很准确的分析，但是对于受影响的功能模块，如果不了解开发的实现，就难以准确地界定测试范围。



#### 2.2.2 基于实现的测试分析



##### 1. 理清用户/需求价值方向

这一点要求分析者对于需求要解决什么问题有清晰的认识，我们做的都是商业软件，每个需求应该都是为了解决商业目标上的某个玩年体。

如何在优先的时间内做最优的测试，需要进行权衡，这就要求我们充分把握需求的价值方向，在测试策略和测试关注点方面做出正确的判断。



##### 2. 理清架构/实现细节

所有的需求经过理解转化为代码，代码的实现架构、实现的细节就是产品上面的提现。测试在理解架构的实现后编写的代码，可以在测试策略与关注点上更加专一，在输入产出比上会大大提升，转为测试效率与质量上的提升。

当测试人员理解程序具体执行的逻辑、进行的操作，测试路径就可以采用穷举路径测试规避风险，提升质量与效率，甚至在架构上的不合理也可以提出建议，做好迭代的基础。





#### 2.2.3 基于实现的测试分析的关注点

1. 功能测试详细分析
   * 设计模块（文件）
   * 模块交互时序
   * 接口/类/函数设计
   * 实现细节
2. 性能测试详细分析
   * 基于系统资源的性能测试分析
   * 性能测试相关点
   * 开发相关实现细节
   * 关键指标
   * 性能测试场景设计
   * 性能测试脚本设计
   * 基于响应时间的性能测试分析
3. 接口测试分析
   * 针对本次功能需求，是否具备可测接口，需要描述清楚为什么要测以及测哪些功能
   * 接口测试覆盖的接口定义描述
   * 接口内部实现的相关逻辑细节
   * 接口测试涉及的实现方案
   * 针对本次功能需求，是否有接口变更，分析变更影响范围及测试内容
   * 变更接口修改实现的相关逻辑细节
   * 变更接口（函数）对模块内功能影响分析
   * 变更接口（函数）对模块外功能影响分析
4. 稳定性测试分析
   * 稳定性测试场景设计（用例）
   * 稳定性测试脚本设计
5. 兼容性测试分析
   * 兼容性测试相关点
   * 开发相关实现细节
   * 兼容性场景设计、测试环境说明（实验室或众测）



传统测试强调对原有系统的全面覆盖，不考虑特定功能是否真的受到影响，而精准测试分析通过关注开发实现，从代码层面确定测试范围，根据代码质量的好坏，测试范围也在变化。

最好的一种情况就是分析后发现风险几乎为零，这时就不需要测试了。

精准测试相当于让测试人员从被动的状态变为主动的状态，从全面用例测试到通过测试分析判断修改的代码，得出测试范围，让测试的时间与效率有很大的提升。





## 3. 差异化

迭代最大的好处就是把产品分成小块，做一部分就让用户体验一部分，快速交付、及时验证、避免因为方向错误，做了无用功的工作。

测试对象指的是测试的源程序、目标程序、数据和相关文档，敏捷测试追求快速，所以要找到最小测试对象，也就是精准测试对象，包括迭代之间的差异部分、差异部分影响的其他功能。

影响产品质量的差异来自两部分，需求的差异和开发技术实现上的差异，下面我们来看下如何理解需求的差异以及技术实现上的差异。

### 3.1 需求差异分析方法

##### 1. 功能流图

功能流图是一种使用图形的方式表示功能与功能之间的关系，以及功能走向关系。

这种流程图的好处是所有逻辑和需求非常直观，下面是一个具体的例子。

![功能流图](/Users/jay/Pictures/文章插图/测试分析/功能流图.png)

通过这个图，我们可以分析出功能之间的应先关系，比如自主激活卡号这个模块的功能如何发生变化，可能会向前影响到注册前台账号模块，向后直接影响到订单管理模块，间接影响到送好友礼、企业送礼、会员订单、派送安排等模块，但不会影响到分享菜谱、人脉网等模块。

##### 2. 数据流图

数据流图（Data Flow Diagram）是从数据传递和加工的角度，以图形方式表达系统的逻辑功能、数据在系统内部的逻辑流向和逻辑变换的过程。

数据流图对测试人员的好处是通过图形化分析，能非常清晰地判断数据内容变化对后续数据以及相关功能的影响关系。

<img src="/Users/jay/Pictures/文章插图/测试分析/数据流图.png" alt="数据流图" style="zoom:25%;" />

##### 3. 状态变迁图

状态变迁图对测试的意义是，当我们在产品中重定义某个状态时，便于分析出发生差异的状态在什么样的位置，对其他状态的影响是什么。



### 3.2 实现差异分析方法

需求差异分析可以帮助我们了解两个迭代之间在产品功能、数据、状态变化上存在的差异，这种差异是产品现象级的差异。

但是在产品开发过程中，迭代差异需求带来的实际影响远不止这些，开发人员修改不同的模块和源码、不同的实现方式，都会在技术层面影响到其他看起来不相关的功能。

比如开发框架的变更、修改一些多模块调用的公共代码、应用架构重构、数据库结构的变化等。

测试人员往往不了解技术实现的变化，下面我们就来看下怎么分析技术实现上的差异。



##### 1. 系统设计差异分析

首先我们可以从系统设计上理解技术实现上的差异，比如系统应用架构设计的差异。

在我们搞清楚系统的架构关系后，就能容易地知道局部发生变化时，对整体产品架构会产生什么样的影响。

比如下图是一个对账系统的应用架构，在“账单核心”系统发生变更时，就会影响所有的外围系统。

如果是“产品层”发生变更，那我们只要关注它和“账单核心”系统的交互是否还能正常进行即可。

![对账系统的应用系统架构图](/Users/jay/Pictures/文章插图/测试分析/对账系统的应用系统架构图.png)

差异分析师要从系统整体的架构图中，去定位局部架构变化差异究竟是在什么地方。

很多迭代的变化可能没那么大，不会新建一个系统，可能只是系统内局部的逻辑发生变化，或系统间的某个接口逻辑发生变化。

对单个模块的实现细节，我们也要有逐步去分析差异的能力，通常时序图是一种比较好用的方法。



##### 2. 时序图

时序图（Sequence Diagram）也叫顺序图，是一种 UML 交互图，通过描述对象之间发送消息的实践顺序显示多个对象之间的动态协作关系。

![时序图](/Users/jay/Pictures/文章插图/测试分析/时序图.png)



##### 3. 工程上的差异

我们还可以从工程上去分析技术实现上的差异，比如代码、文件，代码的差异很容易理解，也就是两个迭代之间的代码存在哪些删改，文件的差异主要是编译后的文件差异。

在产品线中，代码编码一般是指产品开发团队自己维护高级语言源码，开发人员实现功能代码后，由编译器编译成可执行代码。

编译器在编译时，有两种因素会影响到实际编译结果，一是工程引用了第三方的代码库，二是编译时配置了不同的编译参数，包括各种编译开关，这两种都有可能影响最终编译出来的文件，最终影响到功能或性能。





## 4. 技术治理

技术上的耦合有下面几种（有强到弱）：

1. 内容耦合
2. 公共耦合
3. 外部耦合
4. 控制耦合
5. 标记耦合
6. 数据耦合
7. 非直接耦合

常见并且需要考虑的耦合类型：

* 数据库/文件/缓存区耦合
* 同步耦合
* 异步耦合



### 4.1 技术治理





## 5. 度量及分析闭环



## 6. 知识库



## 7. 用例预分析





## 参考资料

* [不测的秘密](不测的秘密：精准测试之路)
* [数据流图](https://wenku.baidu.com/view/d1fa7739a06925c52cc58bd63186bceb19e8eddb.html?fr=search)